\documentclass[12pt]{article}
\usepackage{amsmath} %koniecznie
\usepackage{amssymb,amsfonts,amsthm}%dodatkowo
\usepackage[polish]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{tabularx}
\usepackage{geometry}
\usepackage{graphicx}
\begin{document}
	\title{Układ automatycznej regulacji - symulacja pracy windy}
	\author{Artur Gulik 152061 Szymon Nowak 151862}
	\maketitle
	\section{Opis symulacji}
	Chcemy zasymulować działanie windy. Za pomocą zmiany napięcia prądu dostarczanego do silnika, który okręca krążek chcemy regulować wysokość windy. W tym celu przyjeliśmy następujący układ:\\
	
	\begin{center}
		\includegraphics[scale=0.40]{PA_uklad.png}\\
	\end{center}
	\newpage
	Rozłożenie sił w takim układzie wygląda następująco:\\
	\begin{center}
		\includegraphics[scale=0.45]{PA_sily3.png}\\
              \end{center}
              gdzie:\\
              $N_w$ - siła naciągu liny pomiędzy krążkiem a windą\\
              $N_p$ - siła naciągu liny pomiędzy krążkiem a przeciwwagą\\
              $Q_w$ - ciężar windy\\
              $Q_p$ - ciężar przeciwwagi\\
              \newpage
    Oprócz wymienionych używamy w obliczeniach również poniższych oznaczeń:\\
	$M_l$ - masa ludzi i towaru w windzie (masa netto windy)\\
	$M_w$ - masa pustej windy (tara masy windy)\\
	$M_k$ - masa krążka, na który nawinięta jest lina\\
	$M_{max}$ - maksymalna masa windy\\
	$A$ - przyspieszenie układu\\
	$G$ - przyspieszenie ziemskie\\
	$H_{zad}$ - wysokość zadana windy\\
	$H$ - wysokość aktualna windy\\
	$H_p$ - wysokość poprzednia windy (czas próbkowania temu)\\
	$T_p$ - czas próbkowania\\
	$F_a$ - siła aktualna, z którą ma działać silnik\\
        $F_{wypw}$ - siła wypadkowa działająca na windę\\
	$F_{wypp}$ - siła wypadkowa działająca na przeciwwagę\\
	$M$ - moment obrotu kołowrotka\\
	$M_s$ -  moment obrotu silnika\\
	$I$ - moment bezwładności kołowrotka\\
	$E$ - przyspiesznienie kątowe kołowrotka\\
	$R$ - promień kołowrotka\\
        $P$ - moc mechaniczna silnika\\
	$\omega $ - prędkość kątowa silnika\\
	$I$ - natężenie prądu płynącego do silnika\\
	$U$ - napięcie prądu płynącego do silnika\\
	$k$ - sprawność silnika\\
	$V_0$ - prędkość, którą miała winda przed rozpoczęciem nowego okresu czasu $T_p$\\
	$V_p$ - prędkość poprzednia windy\\
	$R_{ez}$ - Rezystancja
	\section{Obliczenia:}
	Do obliczenia wysokości potrzebujemy prędkości windy oraz przyspeszenia układu. Obliczymy najpierw prędkość ze wzoru:
	\begin{center}
		$V_0 = V_p + AT_P$
	\end{center}
	Teraz obliczmy przyspeszenie z jakim będzie poruszał się nasz układ. Wyznaczmy równania sił działające na windę i na przeciwwagę zakładając, że winda porusza się w górę, czyli przeciwwaga porusza się w dół.
	$$\left\{\begin{array}{rcl}
		F_{wypw}&=&N_w - Q_w \\
		F_{wypp}&=&Q_p - N_p\\
	\end{array} \right.$$
	Zakładając, że masa przeciwwagi to 1/2 wagi maksymalnej, którą może przewozić winda, otrzymujemy: 
	$$\left\{\begin{array}{rcl}
		(M_w + M_l)  A&=&N_w - (M_w + M_l)  G \\
		\frac{ M_{max}A}{2}   &=&\frac{M_{max}  G }{2}  - N_p\\
	\end{array} \right.$$
	Sumując te równania otrzymujemy:\\
	\begin{center}
		$(M_w + M_l+ \frac{ M_{max}}{2})  A=N_w + (\frac{M_{max}}{2}-M_w - M_l )G - N_p $\\
	\end{center}
	Wyznaczmy teraz równanie dla krążka.\\
	\begin{center}
		$  M = I  E$\\
	\end{center}
	Wiemy, że:\\
	$ \begin{array}{ccccccccccc}
		M = M_s +R(N_p - N_w)&&I = \frac{M_k  R^2}{2}  &&E = \frac{A}{R} && M_s = \frac{P}{\omega} && P=kIU&&  I=\frac{U}{R_{ez}}
	\end{array}$\\
	 
	 \begin{center}
	 	$\frac{kIU}{\omega R}+ N_P  - N_w = \frac{M_kA}{2}$
	 \end{center}
 	Podstawiając to do zsumowanego równania otrzymujemy:\\
 	\begin{center}
 			$(M_w + M_l+ \frac{ M_{max}}{2}  )  A=\frac{kU^2}{\omega R R_{ez}} + (\frac{M_{max}}{2}-M_w - M_l )G - \frac{M_kA}{2} $\\
 	\end{center}
 	Wyznaczmy stąd przyspieszenie układu:\\
 	\begin{center}
          \LARGE
 		$A=\frac{\frac{kU^2}{\omega R R_{ez}} + (\frac{M_{max}}{2} - M_w - M_l)G}{M_w + M_l+\frac{M_{max}}{2} + \frac{M_k}{2} }$\\
 	\end{center}
 	Znając przyspiesznie i prędkość początkową z jaką poruszała się winda w czasie rozpoczęcia nowego okresu czasu $T_p$ możemy obliczyć wysokość, na której będzie znajdowała się winda po czasie Tp
 	\begin{center}
 		$H = H_p +V_0T_p + \frac{AT_P^2}{2} $\\
 	\end{center}
 	Tym sposobem dostosowując napięcie na silniku będziemy zmieniać wysokość na którą ma się dostać winda.\\
 	
 	\section{Rachunek jednostek}
 	\subsection{przyspieszenie}
 	\begin{center}
 		$A=\frac{\frac{kU^2}{\omega R R_{ez}} + (\frac{M_{max}}{2} - M_w - M_l)G}{M_w + M_l+\frac{M_{max}}{2} + \frac{M_k}{2} }$\\
 		$\frac{m}{s^2} = \frac{\frac{V^2}{\frac{rad}{s^2}m\Omega}+(kg-kg-kg)\frac{m}{s^2}}{kg+kg+kg+kg}$\\
 		$\frac{m}{s^2} = \frac{\frac{VA}{\frac{rad}{s^2}m}+kg\frac{m}{s^2}}{kg}$\\
 		$\frac{m}{s^2} = \frac{P}{\frac{rad}{s^2}mkg} + \frac{m}{s^2}$\\
 		$\frac{m}{s^2} = \frac{Nm}{mkg} + \frac{m}{s^2}$\\
 		$\frac{m}{s^2} = \frac{N}{kg} + \frac{m}{s^2}$\\
 		$\frac{m}{s^2} = \frac{kg*\frac{m}{s^2}}{kg} + \frac{m}{s^2}$\\
 		$\frac{m}{s^2} = \frac{m}{s^2} + \frac{m}{s^2}$\\
 		$\frac{m}{s^2} = \frac{m}{s^2}$\\
 		Test jednostek dla prędkości wyszedł poprawnie
 	\end{center}
 	
 	\subsection{Wysokość}
 	\begin{center}
 		$H = H_p +V_0T_p + \frac{AT_P^2}{2} $\\
 		$m = m +\frac{m}{s}s + \frac{\frac{m}{s^2}s^2}{2} $\\
 		$m = m + m + m $\\
 		$m = m$\\
 		Test jednostek dla wysokości wyszedł poprawnie
 	\end{center}
 
 	\subsection{Prędkość}
 	\begin{center}
 		$V_0 = V_p + AT_P$\\
 		$\frac{m}{s} = \frac{m}{s} + \frac{m}{s^2}s$\\
 		$\frac{m}{s} = \frac{m}{s} + \frac{m}{s}$\\
 		$\frac{m}{s} = \frac{m}{s}$\\
 		Test jednostek dla prędkości wyszedł poprawnie
 	\end{center}
 \newpage 
 \section{Regulator}
 W projekcie wykorzystaliśmy regulator PID.
 \subsection{Wykresy z symulacji}
 \includegraphics[scale=0.35]{screeny/malitki1.png}\\
 \includegraphics[scale=0.35]{screeny/malutki2.png}\\
 Wykresy przedstawiają wyniki naszej symulacji. Symulujemy poruszanie się windy, która ma się dostać na wysokość 15m z obciążeniem 10kg.\\
 \newpage
 \includegraphics[scale=0.35]{screeny/maly1.png}\\
 \includegraphics[scale=0.35]{screeny/maly2.png}\\
 Oprócz wyświetlania tego jak porusza się winda na drugim wykresie ukazujemy wartości jakie przyjmują składowe P, I, D w naszym regulatorze.\\
 \includegraphics[scale=0.35]{screeny/sredni1.png}\\
 \includegraphics[scale=0.35]{screeny/sredni2.png}\\
 Po najechaniu kursorem na wykres możemy zobaczyć dokładną wartość jaką przyjmuje funkcja w danym czasie.\\
 \includegraphics[scale=0.35]{screeny/duzy1.png}\\
 \includegraphics[scale=0.35]{screeny/duzy2.png}\\
 Mozemy za pomocą suwaków zmieniać masę jaką jest załadowana winda i wysokość na jaką ma jechać.\\
 
\end{document}